\chapter*{Agradecimentos}

Gostaria de agradecer primeiramente aos meus pais, Jorge e Lúcia, e aos meus irmãos, Pedro e Carol. Vocês depositaram amor e confiança em mim durante toda minha vida, e me ajudaram a moldar quem sou hoje. Espero que eu esteja conseguindo retribuir de todas as maneiras que posso.

Agradeço também a todos os meus amigos que me aturam há anos, desde o ensino fundamental até a faculdade. Todos que sempre estiveram do meu lado, mesmo com meus altos e baixos. Acho que nunca serei capaz de colocar em palavras o quanto eu admiro e amo todos vocês, mas isso não significa que não continuarei tentando demonstrar de outras formas.

Mais especificamente, gostaria de mencionar, do CAp-UERJ: Pedro, Fábio, João, Paula, e Rafaela, por constituírem o eterno sexteto, que sobrevive até hoje, mesmo que separado por oceanos e barreiras imaginadas; Ludmilla, Isabelle, Giulia, e Mariana, pelos filmes de terror ruins, festas caóticas, fofocas que se tornam piadas internas, e todos os demais momentos que estimo com tanto carinho.

Já da UFRJ, gostaria de mencionar: Lucas, Paulo, e Pedro, pelos ``almocinhos'', conversas absurdas, e matérias que sofremos juntos durante esses cinco anos; Pedro Gil e Gabriella, simplesmente por serem duas pessoas excepcionais, que não só me deram suporte acadêmico, como também emocional; Fabiana, Eduardo, Juliana, e Julia, que não estão todos diretamente relacionados, mas também marcaram esse importante momento da minha vida. Aos que citei aqui, saibam que vocês me inspiram a ser um profissional, e pessoa, melhor.

Também sou grato a todos os professores que me marcaram durante meu processo educacional; vocês têm a missão mais importante do mundo. Em especial, agradeço ao Luiz Wagner, por ser um brilhante educador, orientador, e amigo (com um agradecimento adicional por me aturar como tal). Agradeço também ao Eduardo Nunes, por ter me dado a oportunidade de ser seu monitor durante dois anos.

Por fim, agradeço ao povo brasileiro por me garantir acesso a educação pública de qualidade --- um direito básico e incontestável --- durante os últimos onze anos da minha vida.
