\pagebreak
\pagestyle{plain}
\begin{center}
DECLARAÇÃO DE AUTORIA E DE DIREITOS
\end{center}

\vspace{0.5cm}

Eu, \emph{Matheus Fernandes Moreno} (CPF \emph{169.346.637-64}), autor da monografia \emph{Análise Comparativa de Métodos de Identificação de Sistemas Não-Lineares Aplicados a Sinais de Áudio}, subscrevo para os devidos fins, as seguintes informações:

\begin{enumerate}
    \item O autor declara que o trabalho apresentado na disciplina de Projeto de Graduação da Escola Politécnica da UFRJ é de sua autoria, sendo original em forma e conteúdo.
    \item Excetuam-se do item 1. eventuais transcrições de texto, figuras, tabelas, conceitos e ideias, que identifiquem claramente a fonte original, explicitando as autorizações obtidas dos respectivos proprietários, quando necessárias.
    \item O autor permite que a UFRJ, por um prazo indeterminado, efetue em qualquer mídia de divulgação, a publicação do trabalho acadêmico em sua totalidade, ou em parte. Essa autorização não envolve ônus de qualquer natureza à UFRJ, ou aos seus representantes.
    \item O autor pode, excepcionalmente, encaminhar à Comissão de Projeto de Graduação, a não divulgação do material, por um prazo máximo de 01 (um) ano, improrrogável, a contar da data de defesa, desde que o pedido seja justificado, e solicitado antecipadamente, por escrito, à Congregação da Escola Politécnica.
    \item O autor declara, ainda, ter a capacidade jurídica para a prática do presente ato, assim como ter conhecimento do teor da presente Declaração, estando ciente das sanções e punições legais, no que tange a cópia parcial, ou total, de obra intelectual, o que se configura como violação do direito autoral previsto no Código Penal Brasileiro no art.184 e art.299, bem como na Lei 9.610.
    \item O autor é o único responsável pelo conteúdo apresentado nos trabalhos acadêmicos publicados, não cabendo à UFRJ, aos seus representantes,  ou ao(s) orientador(es), qualquer responsabilização/indenização nesse sentido.
    \item Por ser verdade, firmo a presente declaração.
\end{enumerate}

\vspace{0.75cm}
\begin{flushright}
\parbox{10cm}{
    \hrulefill

    \vspace{-0.2cm}
    \centering{Matheus Fernandes Moreno}

    \vspace{0.1cm}
}
\end{flushright}